## Определение интеграла и первообразной

> [!abstract] Первообразная
> Пусть $I$ - промежуток, $f$ определена на $I$. $F$ - ==первообразная== для $f$ на промежутке $I$, если $F'(x) = f(x),\ x\in I$

> [!abstract] Неопределенный интеграл
> $\int f(x)\,dx$
> 1) Любая фиксированная первообразная
> 2) Множество всех первообразных

## Методы интегрирования
### Теорема: интегрирование по частям
$$\int u\,dv = uv - \int v\,du$$

1) На некоторых промежутках $\exists u'$ и $v'$
2) $\exists \int v\,du$
Тогда $\exists \int u\,dv$ и работает формула интегрирования по частям
**Доказательство**
$$(uv)' - (\int v\,du)' + c' = u\cdot v' $$
**Замечание**
$$\int (\alpha f + \beta g) = \alpha \int f + \beta \int g$$

### Теорема: метод замены переменной
$$\int \dfrac {x\, dx}{1+ x^2} = \left \{ t = x^2 \\ \,dt = 2x\,dx \right \} = \dfrac 1 2 \int \dfrac{\,dt}{1+ t} =$$ $$\dfrac 1 \ln|1 + t| + C = \dfrac 1 2 \ln|1 + x^2| + C$$
**Теорема**
Пусть $\int f(x)\,dx = F(x) + C$, $x = \varphi(t), t\in I$ Пусть $\varphi$ дифф. на $I$. Тогда справедлива замена $\varphi(t) = x,\ \varphi'\,dt = \,dx$, то есть $\int f(\varphi(t))\varphi'(t)\,dt = F(\varphi(t)) + C$

**Доказательство**
$$(F(\varphi(t)) + C)' = F'_x \cdot \varphi'(t) = f(\varphi(t)\cdot \varphi'(t))$$
## Интегрирование рациональных дробей

> [!abstract] Простейшие дроби
> ==Простейшей дробью== называется дробь $\dfrac {P(x)}{Q(x)}$, где $\deg P \leq \deg Q$

### Виды простейших дробей
1) $\dfrac {A}{(x - a)^n}$, $A \in \mathbb R,\ n \in \mathbb N$
2) $\dfrac {Mx + N}{x^2 + px + q}$, $M, N, p, q \in \mathbb R$, дискриминант знаменателя отрицательный.
### Лемма 1
**Лемма**
Если $Q(x) = (x - a)^n \cdot \tilde Q(x)$, $\tilde Q(a) \neq 0$, то можно представить $\dfrac{P(x)}{Q(x)}$ в виде $\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {A}{(x - a)^n} + \dfrac {\tilde P(x)}{(x -a)^{n - 1} \cdot \tilde Q(x)}$

**Следствия**
$$\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {A_n}{(x - a)^n} + \dfrac {H(x)}{\tilde Q(x)}$$

**Доказательство**
$$\dfrac {P(x)}{Q(x)} - \dfrac {A}{(x - a)^n} = \dfrac{P(x) - A\cdot \tilde Q(x)}{Q(x)}$$
$$Q(x) = (x - a)^n \cdot \tilde Q(x)$$
$$A: P(a) - A\cdot \tilde Q(a) = 0 \implies A = \dfrac {P(a)}{\tilde Q(a)}$$
### Лемма 2
**Лемма**
Пусть $Q(x) = (x^2 + px + q)^m \tilde Q(x)$, где дискриминант отрицательный. Тогда $\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {Mx + N}{(x^2 + px + q)^m} + \dfrac {\tilde P(x)}{(x^2 + px + q)^{m-1} \tilde Q(x)}$

**Следствие**
$\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {M_mx + N_m}{(\dots)^m} + \dfrac {M_{m - 1}x + N_{m - 1}}{(\dots)^{m - 1}} + \dots  + \dfrac {1(x)}{\tilde Q(x)}$

**Доказательство**
$$\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {Mx + N}{(x^2 + px + q)^m} = \dfrac {P(x) - (Mx+N)\tilde Q(x)}{(\dots)^m\tilde Q(x)} = $$
$$= \dfrac{P(x) - (Mx +n)\tilde Q(x)}{(x - x_1)^m(x - \bar x_1)^m \tilde Q(x)}$$
$$\begin {cases} P(x_1) - (Mx_1 + N)\tilde Q(x_1) = 0 \\ P(\bar x_1) - (M_1\bar x_1 + N)\tilde Q(\bar x_1) = 0 \end{cases}$$ У СЛУ с двумя уравениями есть два неизвестных $\implies\ \exists M, N$

### Теорема: любая дробь разложима на простейшие
**Теорема**

**Доказательство**
$$\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {P(x)}{(x - a_1)^{n_1} \dots (x - a_k)^{n_k}(x^2 + p_1x + q_1)^{m_1}\dots (x^2 + p_tx + q_t^{m_t})}$$
Последовательно применим лемму 1 и 2.
$$\sum\limits_{i = 1}^{n_1} \dfrac {c_i}{(x - a_1)^{i}} + \dots + \sum\limits+{i = 1}^{n_k} \dfrac {d_i}{(x - a_k)^{i}} + \dots = 1$$

### Пример к теореме
$$\dfrac P Q = \dfrac{(x^2 + 1)}{(x + 1)^2 (x - 1)} = \dfrac {A}{(x + 1)^2} + \dfrac {B}{x + 1} + \dfrac C {x - 1} = $$
$$= \dfrac {A(x - 1) + B(x^2  - 1) + C (x + 1)^2}{(x + 1)^2(x - 1)}$$
$$x^2 + 1 = A(x - 1) B(x^2 - 1) + C(x + 1)^2$$
Затем методом неопределённых коэффициентов найдем $A, B, C$

**Можно использовать формулу Тейлора**
$$\dfrac x {(x + 1)(x + 2)(x + 3)} = \dfrac A {x + 1} + \dfrac B {x + 2} + \dfrac C {c + 3}$$
1) $A = ?$, корень $-1$, $f(x) = \dfrac {x}{(x + 2)(x + 3)}$, $A = f(-1) = - \dfrac 1 2$    
$$\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {f(x)}{x + 1} = \left \{ f(x) = f(-1) + f'(-1)(x + 1)\dots \text{- формула Тейлора} \right \} =$$
$$= \dfrac {(f(-1) + f'(-1)(x+1) + \dots)}{x + 1}$$
$$f(-1) = A$$
$$\dfrac x {(x + 1)^2(x + 2)(x + 3)} = \dfrac {A}{(x + 1)^2} + \dfrac {B}{(x + 1)} + \dfrac C {x + 2} + \dfrac D {x + 3}$$

### Метод Остроградского
$$\int\dfrac{P(x)}{Q(x)}\,dx$$
$$\deg P_k = \deg Q$$
Если у $Q(x)$ есть кратный корень, то применяют метод Остроградского. $Q(x) = Q_1(x) \cdot Q_2(x)$, где $Q_2(x)$ - неприв. множителль $Q$ в степени $1$.
Например:
$$Q(x) = (x^2 + 1)^5(x - 2)^2$$
$$Q_2 = (x^2 + 1)(x - 2)$$

Тогда $\int\dfrac{P(x)}{Q(x)}\,dx = \dfrac {P_1(x)}{Q_1(x)} + \int \dfrac {P_2(x)\,dx}{Q_2(x)}$
Задача свелась к интегралу, где в знаменателе нет кратных корней. Продифференцируем обе части.

$$\dfrac {P(x)}{Q(x)} = \dfrac {P_1'(x)Q_1(x) - P_1(x)Q_1'(x)}{Q_1^2(x)} + \dfrac {P_2(x)}{Q_2(x)}$$
$$P(x) = \dfrac{P_1'(x)Q(x)}{Q_1(x)} - \dfrac {P_1(x)Q_1'(x)Q(x)}{Q_1^2(x)} + \dfrac {P_2(x)Q(x)}{Q_2(x)}$$

## Интегрирование тригонометрических функций
### Универсальная замена
$$\int R(\cos x,\ \sin x)\,dx\text{, где $R$ - рац. дробь}$$
Заменим $t = \tan \dfrac x 2$. $$\sin x = \dfrac {2\sin\dfrac x 2 \cos \dfrac x 2}{\cos^2 \dfrac x 2 + \sin^2 \dfrac x 2} = \dfrac {2\tan \dfrac x 2}{1 + \tan^2 \dfrac x 2} = \dfrac {2t} {1 + t^2}$$
$$\cos x = \dfrac {1 - t^2}{1 + t^2}$$

1) $R(-\sin x,\ \cos x) = -R(\sin x, \cos x) \implies t = \cos x$
2) $R(\sin, -\cos x) = -R(\sin x, \cos x) \implies t = \sin x$
3) $R(-\sin x, -\cos x) = R(\sin x, \cos x) \implies t = \tan x$

## Интеграл от дифференциального бинома 

> [!abstract] Дифференциального бинома
> $x^m(a + bx^n)^p\,dx$ - ==дифф. бином==. $a, b \neq 0$, $m, n, p \in \mathbb Q$

### Теорема: интеграл от дифф. бинома
**Теорема**
Интеграл "берётся" только в трёх случаях:
1) $p\in\mathbb Z$. Тогда заменим $x = t^k$, $k$ - общий знаменатель дробей $m$ и $n$
2) $\dfrac { m + 1}{n}\in \mathbb Z \implies a + bx^n = t^s$, где $s$ - знаменатель $p$
3) $p + \dfrac {m+1}{n} \in\mathbb Z$
