i
> [!abstract] Ряд
> $\sum\limits_{k = 1}^\infty a_k$ - ==ряд==

## Сходимость ряда

> [!abstract] Сходимость ряда
>  $\sum\limits_1^\infty a_k$ ==сходится==, если $\exists\lim\limits_{K\to \infty} \sum\limits_{k = 1}^K a_k$


> [!abstract] Ряд Лейбница
> $\sum (-1)^k a_k$, где $a_k \to 0, a_k \geq 0$. Этот ряд сходися.

### Теорема: интегральный признак Коши-Маклорена
**Теорема**
![](attachments/Pasted%20image%2020230421120259.png)
Пусть $f$ - убывает к нулю на $[1, +\infty)$. Тогда $\sum\limits_{k =1 }^{+\infty} f(k)$ сходится или расходится одновременно с интегралом $\int\limits_1^{+\infty} f$.
**Доказательство**
![](attachments/Pasted%20image%2020230421120220.png)
![](attachments/Pasted%20image%2020230421120158.png)

### Лемма: преобразования Абеля
**Лемма**
$\sum\limits_{k = 1}^n a_k b_k = S_n$. $B_j = \sum\limits_{k = 1}^j b_k, j = 1, \dots, n$. $B_0$ - выбранное число.

**Доказательство**
$\sum\limits_{k = 1}^N = \left\{ \begin{align}b_k = B_k - B_{k -1} =\\ = \sum\limits_{m =1}^k b_m - \sum\limits_{m = 1}^k b_m = b_k\end{align} \right \} = \sum\limits_{k = 1}^n a_k (B_k - B_{k - 1}) = \sum\limits_{k = 1}^n a_k b_k - \sum\limits_{k =1}^n a_k B_{k-1}$
$\sum\limits_{k=1}^n a_kB_{k-1} = \begin{align} m=k - 1\\ k=m +1\end{align} = \sum\limits_{k = 0}^{n - 1} a_{m+1}B_m = \sum\limits_{k = 0}^{n-1}a_kB_k = a_1B_0 + \sum\limits_{k=1}^{n-1}a_{k+1}B_k =$
$= a_nB_n - a_1B_0 + \sum\limits_{k=1}^{n-1}(a_kB_k - a_{k+1}B_k) = a_nB_n - a_1B_0 - \sum\limits_{k = 1}^{n-1}B_k(a_{k+1} - a_k)$
****
Преобразования Абеля - аналог интегрирования по частям для рядов.  $B_j$ - аналог первообразной для $b$. $\int\limits_1^i f(x) = \sum\limits_{m = 1}^{j - 1} b_m = B_{j - 1}$, при $B_0 = 0$ 

$a_{k + 1} - a_k = \dfrac{a(k + 1) - a(k)}{(k + 1) - k}$ - аналог производной

$a(n)B(n) - a(1)B(0) - \sum\limits_{k=1}^{n+1} B(k)a'(k)$ - аналог интеграла.

### Теорема: признак Дирихле
**Теорема**
Пусть $\sum\limits_{k=1}^\infty$ - ряд. Пусть:
1) $a_k$ монотонна и стремится к нулю при $k\to\infty$
2) $\exists M: \forall N\ |B_N| = |\sum\limits_{k =1}^N b_k| \leq M$
Тогда $\sum\limits a_k b_k$ - сходится.

**Доказательство**
Запишем преобразование Абеля: $B_0 = 0$, $\sum\limits_{k=1} a_k b_k = a_nB_n - \sum\limits_{k=1}^{n-1} B_k(a_{kH} - a_k)$
$|\sum\limits_{k=1}^{n-1} B_k(a_{kH} - a_k)| \leq M\sum\limits_{k=1}^n|a_{k+1 - a_k}| =$ $= \left \{ a_k\text{- монотонны}\right \} = M|\sum\limits_{k = 1}^{n-1}(a_{k+1} - a_k)| =$ $ $= M|a_n - a_1| \to M|a_1|$ - конечное число $\implies$ $\sum\limits_{k=1}^{n-1} B_k(a_{kH} - a_k)$ - сходится.

$|\sum\limits_1^{n-1} B_k(a_{k+1} - a_k)| \leq \sum\limits_1^{n-1} |B_k| |a_{k+1} - a_k| \leq C$ - сходится по монотонности последовательности

### Теорема: признак Абеля
**Теорема**
Пусть $a_k$ - ограничено и $\sum\limits_1^\infty b_k$ сходится. Тогда $\sum\limits_1^\infty a_k b_k$ сходится.

**Доказательство**
$a_k$ - монотонна и ограничена $\implies$ по теореме о монотонной последовательности $\exists a = \lim\limits_{n \to +\infty} a_n$.
$h_k = a_k - a \to 0, k \to \infty$ - монотонна.
$\sum a_k b_k = \sum (h_k + a) b_k = \sum h_k b_k + a\sum b_k$. Первый ряд сходится по признаку Дирихле, второй - по условию.

## Перестановка слагаемых в рядах

> [!abstract] Абсолютно сходящийся ряд
> $\sum a_k$ - ==абс. сходящийся==, если $\sum |a_k|$ сходится.


> [!abstract] Условно сходящийся ряд
> $\sum a_k$ - ==сходится условно==, если он сходится, но не абсолютно.


Рассмотрим ряд $\sum a_k$. Пусть $\sum a_k^*$ - перестановка этого ряда. 

### Теорема
**Теорема**
Пусть $\sum a_k$ сходится абсолютно. Тогда любая перестановка $\sum\limits a_k^*$ сходится к той же сумме.

**Доказательство**
Дано, что $\sum |a_k|$ сходится. Рассмотрим частичную сумму $\sum\limits_1^n |a_k^*| \leq \sum\limits_{k = 1}^\infty |a_k|$, так как $a_k^*$ - подмножество $a_k$. Но тогда по теореме о монотонной последовательности ряд из модулей $\sum |a_k|$ сходится, то есть $\sum a_k^*$ сходится.

Пусть $S$ - cумма исходного ряда $\sum\limits_1^\infty a_k$, $S_n$ - его частичная сумма, $S_n^*$ - частичная сумма этого ряда с перестановками.

Так как $S$ - сходится, то $\exists N: \forall n > N:\ |S - \sum\limits_{k=1}^\infty a_k| < \dfrac \epsilon 2$, то есть $|S - S_n| < \dfrac \epsilon 2$. Но $\exists M : \left\{ a_1, \dots, a_N\right\} \subseteq \{a_1^*, \dots, a_M^*\}$.
$|S_M^* - S_N| = |\sum\limits_{k = 1}^M a_k^* - \sum\limits_{k = 1}^N a_k| \leq \sum\limits_{N+1}^\infty |a_k| < \dfrac \epsilon 2$

### лемааа
**Лемма**
Пусть $\sum\limits a_k$ сходится условно. Тогда пусть $a_k^+ = \begin{cases} a_k,\ a_k \geq 0 \\ 0,\ a_k < 0\end{cases}$ и $a_k^- = \begin{cases} a_k,\ a_k \leq 0\\ 0, a_k > 0\end{cases}$
Тогда $\sum\limits a_k^+$ и $\sum\limits a_k^-$ расходятся

**Доказательство**
$a_k = a_k^+ + a_k^-$. От противного, пусть $\sum\limits a_k^+$ сходится. Но тогда $\sum\limits a_k^-$ сходится. Но тогда $\sum\limits |a_k|$ сходится. Противоречние

### Теорема Римана
**Теорема**

**Доказательство**
Фиксируем произвольное $A$. Уберём из $a_k^+$ и $a_k^-$ нулевые элементы. Тогда $\alpha_k > 0\ (a_k^+) - \beta_k\ (a_k^-) \neq 0$. Тогда $\sum\limits \alpha_k \to \infty$ и $\sum\limits -\beta_k \to -\infty$ ,и $\alpha_k \to +\infty$ ,и $-\beta_k \to 0$.
1) Берём какие-то первые $\alpha_k$. Останавливаемся тогда, когда $\sum\limits_1^{N_1} \alpha_k > A$.
2) Берём первые $-\beta_k$. Останавливаемся тогда, когда в сумме $> A$.