## Эллипс

> [!abstract] Эллипс
> ==Эллипсом== называется множество всех точек плоскости, координаты которых в подходящей системе координат удовлетворяют ==каноническому уравнению эллипса== вида $\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1,\ a, b > 0$. Система координат, для которой справедливо это уравнение, называется ==канонической==


> [!abstract] Вершины эллипса
> Точки $(-a, 0),\ (a, 0),\ (0, -b),\ (0, b)$ называются ==вершинами эллипса==


> [!abstract] Фокусы эллипса
> Число $c > 0$ такое, что $c^2 = a^2 + b^2$, называется ==фокусным расстоянием== эллипса, точки $F_1(-c, 0),\ F_2(c, 0)$ называются ==фокусами эллипса==


> [!abstract] Фокальный радиус 
> Для любой точки эллипса $M$ длины отрезков $|MF_1|$ и $MF_2|$ называются ==фокальными радиусами== точки $M$.


> [!abstract] Эксцентриситет эллипса
> Число $e = \dfrac c a$ называется ==эксцентриситетом эллипса==.


> [!abstract] Директрисы эллипса
> Прямые с уравнениями $x = \pm \dfrac a e$ называются ==директрисами эллипса==.

![](attachments/Pasted%20image%2020230516132523.png)

### Лемма
**Лемма**
Точка $M(x, y)$ принадлежит эллипсу $\iff$ её фокальные радиусы равны $r_1 = a - ex,\ r_2 = a + ex$

**Доказательство**
Из уравнения эллипса получаем $y^2 = b^2 - \dfrac {b^2}{a^2}x^2$
$$r_2 = |F_2M| = \sqrt{(x - c)^2 + y^2} = \sqrt{x^2 - 2cx + c^2 + b^2 - \dfrac{b^2}{a^2}x^2} =$$$$= \sqrt{x^2\left(1 - \dfrac{b^2}{a^2}\right) - 2cx + (c^2 + b^2)} = \sqrt{\dfrac{c^2}{a^2}} = e^2$$
Аналогично для $r_2$

### Теорема: фокальное свойство
**Теорема**
Точка $M$ принадлежит эллипсу $\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac {y^2}{b^2} = 1$ $\iff r_1 + r_2 = 2a$

**Доказательство**
$\implies$. $r_1 + r_2 = |F_1M| + |F_2M| = (a + ex) + (a - ex) = 2a$

$\impliedby$. Пусть теперь $M(x, y)$ для которой $|MF_1| + |MF_2| = 2a$.
$$\sqrt{(x - c)^2 + y^2} + \sqrt{(x + c)^2 + y^2} = 2a$$
$$\sqrt{(x - c)^2 + y^2} = 2a - \sqrt{(x + c)^2 + y^2}$$
$$x^2 - 2cx + c^2 + y^2 = 4a^2 - 4a\sqrt{(x + c)^2 + y^2} + x^2 + 2cx + c^2 + y2$$
$$-2cx = 4a^2 - 4a\sqrt{(x + c)^2 + y^2} + 2cx$$
$$a\sqrt{(x + c)^2 + y^2} = a^2 + cx \implies$$
$$\implies a^2 (x^2 + 2cx + c^2 + y^2) = a^4 + 2a^2cx + c^2x^2 $$
$$x^2(a^2 - c^2) + a^2y^2 = a^4 - a^2c^2$$
$$b^2x + a^2 y^2 = a^2(a^2 - c^2)$$
$$b^2x^2 + a^2y^2 = a^2b^2$$
$$\dfrac{x^2}{a^2} + \dfrac{y^2}{b^2} = 1$$
То есть $M$ принадлежит эллипсу.

### Теорема: директориальное свойство эллипса
**Теорема**
Точка $M$ принадлежит эллипсу $\iff$ отношение расстояния от $M$ до фокуса к отношению расстояния до соответствующей директрисы равно эксцентриситету

**Доказательство**
$\implies$. Возьмём правый фокус и правую директрису. $d = \dfrac{a}{e}$
$$d = |MD| = \left|\dfrac a e - x \right| = \left|\dfrac{a - ex} e\right|$$
$$\dfrac{|F_2M|}{d} = \dfrac{|a - ex|}{\left|\dfrac{a - ex}{e}\right|} = e$$

$\impliedby$. Пусть $M(x, y)$ - произвольная точка плоскости такая, что $\dfrac{|F_2M|}{d(M, l)} = e$.
$$\dfrac{\sqrt{(x - c)^2 + y^2}}{\left|x - \dfrac a e\right|} = e$$
$$\sqrt{(x - c)^2 + y^2} = e\left|x - \dfrac a e\right|$$
$$\sqrt{(x - c)^2 + y^2} = |ex - a|$$
$$x^2 - 2cx + c^2 + y^2 = e^2x^2 - 2eax + a^2$$
$$(1 - e^2)x^2 + y^2 = a^2 - c^2$$
После преобразований получаем уравнение эллипса, члшдто и требовалось доказать.