
> [!error] Алярма
> С этого момента Расин читает лекции по презентациям ___Гейна___, а не Волкова.

## Сопряжённое отображение

> [!abstract] Сопряженное отображение
> Пусть $L_1$ и $L_2$ - пространства со скалярным произведением. Пусть $f: L_1 \mapsto L_2$ - некоторая функция. Функция $g: L_2 \mapsto L_1$ ==сопряжена== с функцией $f$, если для любой пары векторов $x$ и $y$ имеет место $(f(x), y) = (x, g(y))$. Сопряжённую к $f$ функцию принято обозначать $f^*$.

### Теорема о единственности сопряжённой функции
**Теорема**
Если для функции $f$ существует сопряжённая функция $g$, то $g$ - единственна.

**Доказательство**
От противного. Пусть сопряжённых функций две: $g_1$ и $g_2$. Тогда $\forall x,y: (f(x), y) = (x, g_1(y)),\ (f(x), y) = (x, g_2(y))$. Тогда $(x, g_1(y)) = (x, g_2(y)) \implies (x, g_1(y)) - (x, g_2(y)) = 0$. Тогда $(x, g_1(y) - g_2(y)) = 0$. Но так как это выполняется для всех $x$, то значения $g_1$ и $g_2$ совпадают на всей области определения.


### Теорема о линейности сопряжённой функции
**Теорема**
Если у функции $f$ существует сопряжённая $g$, то $g$ - линейная

**Доказательство**
$\forall x, y: (f(x), y) = (x, g(y))$. Проверяем свойства линейности:
1) $\forall y_1, y_2 \in L_2$ покажем, что $g(y_1 + y_2) = g(y_1) + g(y_2)$. $f\forall x \in L_1 (f(x), y_1 + y_2) = (x, g(y_1 + y_2))$. Тогда $(f(x), y_1 + y_2) = (f(x), y_1 + y_2) = (f(x), y_1) + (f(x), y_2) = (x,g(y_1)) + (x, g(y_2))$. Поскольку это имеет место для любого $x$, то $g(y_1 + y_2) = g(y_1) + g(y_2)$
2) Расин сказал проверить самостоятельно. Я услышал: "киньте в меня пулл реквестом".

### Теорема о повторном взятии сопряжённой функции
**Теорема**
Если $f$ имеет сопряжённую $f^*$, то $f^{**} = f$.

**Доказатесьтво**
Надо проверить, что $\forall (x, y): (f*(y), x) = (y, f(x))$.
$$(f^*(y), x) = \overline{(x, f*(y))} = \overline{(f(x), y)} = \overline{\overline{(y, f(x))}} = (y, f(x))$$

**Следствие**
Если для функции $f$ существует сопряжённая функция, то $f$ - линейная.

### Теорема о сопряжённом отображении в пространстве со скалярным произведением
**Теорема**
Если $f$ - линейное отображение из конечномерного пространства $L_1$ в пространство $L_2$ со скалярным произведением, то для $f$ существует сопряжённое отображение.

**Доказательство**
Пусть $u_1, \dots, u_n$ - ортонормированный базис в $L_1$, $v_1, \dots, v_n$ - ОНБ в $L_2$. Тогда $\forall x, y: (f(x), y) = [f(x)^T]\overline{[y]} = [f\cdot x]^T \overline{[y]} = [x]^T[f]^T\overline{[y]}$ $= [x]^T[f]^T\overline{[y]} = [x]^T\overline{\overline{[f]^T}}[y] = (x, \overline{[f]^T}[y])$- по формуле скалярного произведения в ОНБ. Тогда $(a, b) = a_1\overline{b}_1 + a_2\overline b_2 + \dots + a_n\overline b_n$ $= (a_1, \dots, a_n)\overline{ \begin{pmatrix} b_1 \\ \dots \\ b_n\end{pmatrix}}$. Мы получили, что линейный оператор с матрицей $f$ имеет сопряжённый оператор, причём, если базисы ортонормированные, матрица сопряжённого оператора является сопряжённо-транспонированной к исходной.

### Теорема: свойства сопряжения
**Теорема**
Пусть $f ,g , h$ - линейные операторы из конечномерного пространства $L_1$ в $L_2$, и $\alpha$ - скаляр. Тогда 
1) $(f + g)^* = f^* + g^*$
2) $(\alpha f)^* = \overline\alpha f^*$
3) $(fh)^* = h^* f^*$

**Доказательство**
3) $(fh(x), y) = (h(x), f^*(y)) = (x, h^* f^*(y))$

## Изометрические отображения

> [!abstract] Изометрическое отображение
> Линейное отображение $f: L_1 \mapsto L_2$ называется ==изометрическим==, если $\forall x, y: (x, y) = (f(x),  f(y))$

> [!tip] Пример
> Изометрическое отображение в $\mathbb R^2$ или в $\mathbb R^3$ сохраняет углы между векторами и отношения их длин. Пример такого отображения: поворот плоскости на угол $\alpha$ в $\mathbb R^2$, или отражение относительно оси $Ox$.

### Теорема: критерий изометричности отображения
**Теорема**
Линейное отображение $f: L_1\mapsto L_2$ изометрично $\iff \forall x \in L_1: |f(x)| = |x|$.

**Доказательство**
$\implies$. $(x, x) = (f(x), f(x)) \iff |x|^2  =|f(x)|^2 \iff |x| = |f(x)|$.

$\impliedby$. Пусть $\forall x \in L_1: |f(x)| = |x|$, то есть $(f(x), f(x)) = (x, x)$. Подставим вместо $x$ вектор $x + y$. Получим, что $(f(x + y), f(x + y)) = (x + y, x+ y)$. Воспользуемся свойством линейности: $(f(x) + f(y), f(x) + f(y)) = (x + y, x + y)$. $(f(x), f(x)) + (f(x), f(y)) + (f(y), f(x)) + (f(y), f(y))$ $= (x, x) + (x, y_ + (y, x) + (y, y)$. Приводим подобные: $(f(x), f(y)) + (f(y), f(x)) = (x , y) + (y, x)$. Рассмотрим два случая:
1) Пространство евклидово. Тогда $(a, b) = (b, a)$. Получаем $2(f(x), f(y)) = 2(x, y)$, что фактически является определением изометричности.
2) Пространство унитарно. Вместо $x$ подставим вектор $ix$. Получим $(f(ix), f(y)) + (f(y), f(ix)) = (ix, y) + (y, ix)$. $i(f(x), f(y)) - \overline i (f(y), f(x)) = i(x, y) + \overline i (y, x)$. $(f(x), f(y)) - (f(y), f(x)) = (x, y) - (y, x)$. Получаем систему уравнений $$\begin{cases} (f(x), f(y)) - (f(y), f(x)) = (x, y) - (y, x) \\ (f(x), f(y)) - (f(y), f(x)) = (x, y) + (y, x)\end{cases}
$$
Тогда $2(f(x), f(y)) = 2(x, y) \implies (f(x), f(y)) = (x, y)$

### Теорема: второй критерий изометричности
**Теорема**
Линейное отображение $f: L_1\mapsto L_2$ изометрично $f^* \cdot f : L_1\mapsto L_1$ - тождественное отображение.

**Доказательство**
$\implies$. $\forall x, y: (x, y) = (f(x), f(y)) = (x, f^* f(y)) \implies f^* f = y$, т.е. отображение тождественно.

### Теорема
**Теорема**
1) Если $f$ - изометрическое отображение из $L_1$ в $L_2$, то любую ортонормированную систему векторов пространства $L_1$ отображение $f$ переводит в ортонормированную систему в $L_2$.
2) Если $f$ - линейное отображение из $L_1$ в $L_2$ и оно переводит некоторый ОНБ в ОНБ, то оно изометрично.
