## Билинейные функции

> [!abstract] Билинейная функция
> Пусть $L$ - линейное пространство над $F$. Тогда отображение $f: L\times L \mapsto F$ называется ==билинейным==, если:
> 1) $f(\alpha x, y) = f(x, \alpha y) = \alpha f(x, y)$
> 2) $f(x_1 + x_2, y = f(x_1, y) + f(x_2, y)$
> 3) f(x, y_1 + y_2) = f(x, y_1) + f(x, y_2)

### 
Пусть $a_1, a_2, \dots, a_n$ - базис $L$. Тогда $x = \alpha_1 a_1 + \alpha_2 a_2 + \dots + \alpha_n a_n$
и $y = \beta_1 a_1 + \beta_2 a_2 + \dots + \beta_n a_n$

$f(x, y) = \alpha_1\beta_1 f(a_1, a_1) + \alpha_1 \beta_2 (a_1, a_2) + \dots + \alpha_1\beta_n f(a_1, a_n)+$ $+ \alpha_2\beta_1 f(a_2, a_1) + \alpha_2 \beta_2 (a_2, a_2) + \dots + \alpha_2\beta_n f(a_2, a_n) + \dots$ $+\alpha_n\beta_1 f(a_n, a_1) + \alpha_n \beta_2 (a_n, a_2) + \dots + \alpha_n\beta_n f(a_n, a_n)$

Пусть $\gamma_{ij} = f(a_i, a_j)$. Тогда $[f] = (\gamma_{ij})$

$G = \begin{pmatrix} (a_1, a_1) & (a_1, a_2) & \dots & (a_1, a_n) \\ (a_2, a_1) & (a_2, a_2)  & \dots  & (a_2, a_n) \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ (a_n, a_1) & (a_n, a_2)  & \dots &  (a_n, a_n)  \end{pmatrix}$ - матрица Грамма %% а она нужна?%%

$f(x, y) = [x]^t[f][y]$

### Билинейные формы

> [!abstract] Формы
> ==Формой== называется однородный многочлен, то есть такой, что $f(nx) = nf(x)$


> [!abstract] Билинейная форма
> Многочлен от двух систем переменных, линейный по каждой из этих систем, называется ==билинейной формой==.

### Теорема о линейном пространстве линейных функций
**Теорема**
Линейные функции относительно операций сложения и умножения на элементы поля образуют линейное пространство.

**Доказательство**
$$\alpha (f + g) = \alpha f + \alpha g$$
$$\alpha(f + g)(x, y) = \alpha(f(x, y) + g(x, y)) = \alpha(f(x, y)) + \alpha(g(x, y)) = (\alpha f + \alpha g)(x, y)$$

При этом размерность пространства билинейных функций $n^2$, где $n$ - количество аргументов.

## Симметричные билинейные функции

> [!abstract] Симметричная билинейная функция
> Билинейная функция $f$ называется ==симметричной==, если $\forall x, y: f(x, y) = f(y, x)$. Матрица такой функции симметрична.

## Квадратичные функции

> [!abstract] Квадратичная функция
> $f: L\mapsto F$ - ==квадратичная==, если $\exists$ билинейная функция $g$ такая, что $f(x) = g(x, x)$. Тогда $f(x) = [x]^t [g][x]$

### Теорема:
**Теорема**
Для любой квадратичной функции существует единственная билинейная функция, из которой она получается

**Доказательство**
![](attachments/Pasted%20image%2020230424154926.png)

## Квадратичные формы

> [!abstract] Квадратичная форма
> Однородный многочлен второй степени от одной системы переменных называется ==квадратичной формой==. Матрица квадратичной формы - это матрица симметричной билинейной функции, из которой она получилась.

### Матричный вид
Легко проверить, что квадратичную форму $f(x_1, \dots, x_n) = a_{11} x_1^2 + \dots + a_{nn}x_n^2 + a_{12}x_1x_2 + \dots + a_{n-1\ n}x_{n-1}x_n$ можно записать в матричном виде $f = (x_1, \dots, x_n)\begin{pmatrix} a_{11}  & a_{12} & \dots & a_{1n} \\ a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\ \dots & \dots & \dots & \dots \\ a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nn}\end{pmatrix}\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \dots \\ x_n\end{pmatrix}$

### Невыдрожденная замена переменных
Даны наборы переменных $x_1, x_2, \dots, x_n$ и $y_1, y_2, \dots, y_n$. Тогда, если $x_1 = b_{11}y_1 + \dots + b_{1n}y_n$, $x_2 = b_{21}y_1 + \dots + b_{2n}y_n$, $\dots$, $x_n = b_{n1} + \dots + b_{nn}y_n$. Тогда мы имеем невырожденную замену $x = By$.

### Замечание о невырожденной замене
**Замечание**
Если к квадратичной форме $f = X^TAX$ применить невырожденную замену $x = By$, то получим квадратичную форму с матрицей $B^TAB$.

**Доказательство**
$f = (BY)^TA(BY) = Y^TB^TABY$

### Конгруэнтные матрицы

> [!abstract] Конгруэнтные матрицы
> Матрицы $A$ и $B$ ==конгруэнтны==, если существует невырожденная $C$ такая, что $A = C^TBC$. Очевидно, что отношение конгруэнтности является отношением эквивалентности. Таким образом, если одна квадратичная форма получается невырожденной заменой из другой, то их матрицы конгруэнтны.

### Замечание о конгруэнтных матрицах
**Замечание**
Конгруэнтные матрицы либо имеют определители равные нулю, либо одинаковых знаков.

**Доказательство**
$|B| = |C^TAC| = |C^T||A||C| = |C||A||C| = |C|^2|A|$

## Канонический вид

> [!abstract] Канонический вид
> Квадратичная форма имеет ==канонический вид==, если её матрица диагональна (или в самой квадратичной форме есть только квадраты.)

### Тоеорема о приведении к квадратичной форме
**Теорема**
Из любой квадратичной формы с помощью невырожденной замены переменных можно получить квадратичную форму в каноническом виде.

**Метод Лагранжа. Доказательство.**
1 случай. $a_{11} \neq 0$. Тогда собираем всё с $x_1$и получаем $f(x_1, \dots, x_n) = a_{11}x_1^2 + 2a_{12}x_1x_2 + 2a_{13}x_1x_3 + \dots + 2a_{1n}x_1x_n + a_{22}x_2^2 +$$+ \dots + a_{nn}x_n^2 + 2a_{23}x_2x_3 + \dots + 2a_{2n}x_2x_n + \dots + 2a_{n-1,n}x_{n-1}x_n$

Выделяем полный квадрат:
$f(x_1, \dots, x_n) = a_{11}x_1^2 + 2a_{12}x_1x_2 + 2a_{13}x_1x_3 + \dots + 2a_{1n}x_1x_n + f'(x_2, \dots x_n) =$

> [!error] Я черешня
> украдите у расина пожалуйста

2 случай. $a_{11} = a_{22} = \dots = a_{nn} = 0$. Тогда получаем квадрат перед $x_1$: делаем замену $x_1 = y_1 - y_2, x_2 = y_1 + y_2, x_3 = y_3, \dots, x_n = y_n$. Получаем квадратичную форму, у которой первая переменная в квадрате. Приходим к случаю 1.

Указанная замена будет невырожденной, так как $C = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 0 & \dots & 0 \\ 1 & 1 & 0 & \dots & 0 \\ 0 & 0 & 1 & \dots & 0 \\ \dots & \dots & \dots & \dots &\dots \\ 0 & 0 & 0 & \dots & 1\end{pmatrix}$. Её определитель равен двум.

### Замечание о последовательности невырожденных замен
**Замечание**
Последовательность невырожденных замен является невырожденной заменой.

**Доказательство**
$X = BY,\ Y = CZ \implies X = BY = B(CZ) = (BC)Z$

**Метод приведения к главным осям**
Матрица квадратичной формы $A$ является симметричной $\implies$ у неё есть ОНБ из собственных векторов $\implies$ она диагонализирума. Тогда $A = T_{ES}DT_{SE}$. Матрица перехода невырождена, то есть замена невырожденная.

### Теорема: закон инерции квадратичных форм
**Теорема**
Если квадратичная форма над $R$ приведена двумя различными невырожденными преобразованиями к каноническому виду, то полученные формы имеют одинаковое число положительных, отрицательных и нулевых коэффициентов при квадратах.

**Доказательство**
Предположим, что мы привели квадратичную форму $f = X^TAX$ к каноническому виду $g = Y^TDY$. Пусть замена имеет вид $X = TY$, где матрица $T$ ортогональна (метод приведения к главным осям). В этом случае $f - Y^TT^TATY$, $g = Y^TDY$. Таким образом, $D = T^TAA^T$. Ранги матриц $A$ и $D$ совпадают, поэтому $\,r(AB) \leq \min\,r(A)\,r(B)$. Поэтому количество нулевых коэффициентов совпадает.

Предположим теперь, что форма $f$ приводится к каноническому виду невырожденной линейной заменой $x = Ty$:
$$f(y_1, \dots, y_n) = t_1y_1^2 + \dots + t_ky_k^2 - t_{k+1}y_{k+1}^2 - \dots - t_{k + 1}y^2_{k+1},$$
$$\ t_i > 0,\ i =1,\dots,k+l$$
Предположим теперь, что форма $f$ приводится к каноническому виду другой невырожденной линейной заменой $x = Sz$:
$$f(y_1, \dots, y_n) = s_1z_1^2 + \dots + s_pz_p^2 - s_{p+1}z_{p+1}^2 - \dots - s_{p + 1}z^2_{p+1},$$
$$\ s_i > 0,\ i =1,\dots,p+q$$

Таким образом, у нас $k + l = p + q$. Будем считать, что $k < p$. Замены переменных в общем виде:$$x = Ty:\quad\begin{cases}x_1 = b_{11}y_1 + \dots + b_{1n} y_n\\ \dots\\ x_n = b_{n1}y_1 + \dots + b_{nn}y_n\end{cases} \implies y = T^{-1}x$$$$x = Sz:\quad\begin{cases}x_1 = c_{11}z_1 + \dots + c_{1n} z_n\\ \dots\\ x_n = c_{n1}z_1 + \dots + c_{nn}z_n\end{cases} \implies y = S^{-1}Y$$$$\begin{cases}y_1 = d_{11}x_1 + \dots + d_{1n}x_n\\ \dots\\y_{n} = d_{n1}x_1 + \dots + d_{nn}x_n\end{cases}$$ $$\begin{cases}z_1 = f_{11}x_1 + \dots + f_{1n}x_n\\ \dots\\z_{n} = f_{n1}x_1 + \dots + f_{nn}x_n\end{cases}$$
Покажем, что существует ненулевой набор переменных $x_1, \dots, x_n$ такой, что $y_1 = y_2 = \dots = y_k = z_{p+1} = z_{p+2} = \dots = z_n = 0$.
Таким образом, получаем систему линейных уравнений:
$$\begin{cases} d_{11}x_1 + \dots + d_{1n}x_n= 0 \\
\dots \\

d_{k1}x_1 + \dots + d_{kn}x_n = 0 \\
f_{p+11}x_1 + \dots + f_{p+1n}x_n = 0 \\
\dots \\ f_{n1}x_1  + \dots + f_{nn}x_n = 0
\end{cases}$$
В этой системе $k + n - p < n$ уравнений, она однородна $\implies$ их бесконечно много, то есть существует ненулевое решение $x_1', \dots, x_n'$. Такому решению однородной системы соответствуют решения
$$\begin{cases}x_1' = c_{11}z_1 + \dots + c_{1n} z_n\\ \dots\\ x_n' = c_{n1}z_1 + \dots + c_{nn}z_n\end{cases} \implies y = S^{-1}Y$$ $$\begin{cases}x_1' = b_{11}y_1 + \dots + b_{1n} y_n\\ \dots\\ x_n' = b_{n1}y_1 + \dots + b_{nn}y_n\end{cases} \implies y = T^{-1}x$$
По предположению выше:
$$y_1 = y_2 = \dots = y_k = z_{p+1} = z_{p+2} = \dots = z_n = 0$$
А значит
$$y_1' = y_2' = \dots = y_k' = z_{p+1}' = z_{p+2}' = \dots = z_n' = 0$$
Тогда $$f(x_1', \dots, x_n') = f(y_1', \dots, y_n') = t_1(y_1)^2 + \dots + t_n(y_n)^2 =$$$$= -t_{k+1}(y_1)^2 - \dots - t_{k+1}(y_n)^2$$ $$f(x_1', \dots, x_n') = f(z_1', \dots, z_n') =s_1(z_1)^2 + \dots - s_n(z_n)^2 =$$$$ = s_1(z_1)^2 + \dots + s_p(z_p)^2$$
Таким образом, мы получили противоречие: при одинаковом наборе переменных получились числа разных знаков, которые по предположению должны быть равны.

## Эквивалентность квадратичных форм

> [!abstract] Эквивалентные квадратичные формы
> Квадратичные формы $f$ и $g$ называются ==эквивалентными==, если одна из них может быть получена из другой с помощью невырожденной линейной замены.

### Теорема об эквивалентности квадратичных форм
**Теорема**
Квадратичные формы эквивалентны тогда и только тогда, когда они имеют одинаковый положительный и отрицательный индекс инерции.

**Доказательство**
$\implies$ пусть $f\sim g$, т.е. существует невырожденная замена переменных $X = TY$, приводящая $f$ к $g$.
Пусть $Y = SZ$ - замена, приводящая $g$ к форме $h$, имеющей канонический вид.

$$X = TY = T(SZ) = (TS)Z$$
то есть $f$ приводится к $h$.
Таким образом, мы получаем, что $f$ и $g$ приводятся к одной и той же канонической форме, то есть положительные и отрицательные индексы у них совпадают.

$\impliedby$. Предположим, что $f$ и $g$ имеют одинаковые положительные и отрицательные индексы. Это означает, что $f$ приводится к форме $h_1$ заменой $X = TX'$, а $g$ приводится к форме $h_2$ заменой $Y = SY'$. Переименовав коэффициенты, можно получить $$h_1 = {a_1x_1'}^{2} + \dots + {a_kx_k'}^{2} -{ a_{k+1}x_{k+1}'}^{2} - \dots - a_{k+1}{x_{k+1}'}^{2}$$
$$h_2 = {b_1y_1'}^{2} + \dots + {b_ky_k'}^{2} -{ b_{k+1}y_{k+1}'}^{2} - \dots - b_{k+1}{y_{k+1}'}^{2}$$
Делаем замену:
$$x_1 = \sqrt{\dfrac {b_1}{a_1}}y_1$$
$$x_{k+1} = \sqrt{\dfrac{b_{k+1}}{a_{k+1}}}y_{k+1}$$
$$X' = UY'$$
Переходим линейной заменой от $f$ к $g$ $$f \to^T h_1 \to ^U h_2 \to^{S^{-1}} g$$


## Положительно определённые квадратичные формы

> [!abstract] Положительно определённая квадратичная форма
> Квадртичная форма называется ==положительно определённой==, если на каждом ненулевом наборе значений она принимает положительное значение

### Теорема о каноническом виде положительно определённой формы
**Теорема**
Квадратичная форма $f(x_1, x_2, \dots, x_n)$ положительно определена $\iff$ в любом её каноническом виде $t_1x_1^2 + \dots + t_nx_n^2\ (t_1 > 0, \dots, t_n > 0)$

**Доказательство**
$\implies$. Если форма приводится к такому каноническому виду заменой $X = TY$
$$f(x_1, \dots, x_n) = f(y_1, \dots, y_n) = t_1y_1^2 + \dots + t_ny_n^2$$
то получается положительно определённая квадратная форма

$\impliedby$$f$ - положительна определена, но при этом получаем $t_n < 0$. $$f(x_1, \dots, x_n) = f(y_1, \dots, y_n) = t_1y_1^2 + \dots + t_ny_n^2$$ при наборе $y_1  = \dots = y_{n-1} = 0, y_n = 1$ положительно определена.
$$f(0, 0, \dots, 1) < 0$$
$$\begin{cases} y_1 = d_{11}x_1 + \dots + d_{1n}x_n\\ \dots \\
y_n = d_{n1}x_1 + \dots + d_{nn}x_n\end{cases} \implies$$
![](attachments/Pasted%20image%2020230515163958.png)
$$\implies\begin{cases} d_{11}x_1 + \dots + d_{1n}x_n = 0\\ \dots \\
d_{n1}x_1 + \dots + d_{nn}x_n = 1\end{cases}$$

### Теорема: критерий Сильвестра

> [!abstract] Угловые миноры 
> Пусть $A$ - квадратная матрица, для каждого $k$ миноры, расположенные в первых $k$ столбцах, называются ==угловыми минорами==.

**Теорема**
Квадратичная форма является положительно определённой $\iff$ все угловые миноры её матрицы положительны.

**Доказательство из википедии**
Пусть $q(x)$  — положительно определённая квадратичная форма. Тогда $j$-й диагональный элемент положителен, так как $q(e_j) > 0$, где $e_j$ - вектор со всеми нулевыми координатами, кроме $j$-й При приведении матрицы к каноническому виду в силу невырожденности угловых миноров стро́ки не нужно будет переставлять, поэтому в итоге знаки главных миноров матрицы не изменятся. А в каноническом виде диагональные элементы положительны, а значит и миноры положительны; следовательно, (так как их знак не менялся при преобразованиях) у положительно определённой квадратичной формы в любом базисе главные миноры матрицы положительны.

$\impliedby$. Дана симметричная квадратичная форма, все угловые миноры которой положительны. Рассмотрим сначала первый диагональный элемент в каноническом виде: его знак определяется первым угловым минором. Далее, знак числа $\dfrac{\Delta_{i+1}}{\Delta_{i}}$ определяет знак $(i+1)$-го элемента в диагональном виде. Получается, что в каноническом виде все элементы на диагонали положительные, то есть квадратичная форма определена положительно.


**Доказательство из более надёжного источника**
![](attachments/Pasted%20image%2020230516130116.png)
![](attachments/Pasted%20image%2020230516130124.png)

**Доказательство Расина**
ТАМ $n\to\infty^{\infty^{\infty^{\infty^{\infty}}}}$ страниц, вы чего