## Определение многочлена

> [!abstract] Многочлен
> ==Многочленом== над полем $F$ называется выражение вида $f(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x ^ {n - 1} + ... + a_1 x + a_0$, где $a_i \in F$, а $x$ - переменная.

> [!abstract] Степень многочлена
> Наибольшее $n$ такое, что $a_n \neq 0$ называется ==степенью многочлена==. При этом степень нулевого многочлена по определению равна $-\infty$. Степень многочлена обозначается $\deg f$.


## Операции над многочленами
1. Сложение
2. Умножение на число
3. Умножение многочленов

> [!tip] Свойство умножения
> $\deg (f(x) \cdot g(x)) = \deg f(x) + \deg g(x)$

> [!NOTE] Множество многочленов над полем $F$
> Множество многочленов переменной $x$ над полем $F$ обозначается $F[x]$

> [!caution] Обратимые многочлены
> Для множества многочленов над полем $F$ обратимы являются только многочлены нулевой степени

### Замечание: $F[x]$ является коммутативным кольцом с 1
Доказательство: есть две операции, + и ⋅. Очевидно, что + - ассоциативно и коммутативно. Умножение также ассоциативно и коммутативно. При этом по сложению и по умножению есть нейтральные элементы.
> [!tip] $F[x]$ является коммутативным кольцом с $1$
> Доказательство: есть две операции, $+$ и $\cdot$. Очевидно, что $+$ - ассоциативно и коммутативно. Умножение также ассоциативно и коммутативно. При этом по сложению и по умножению есть нейтральные элементы.





## Ассоциированные многочлены
> [!abstract] Ассоциированные многочлены
> Многочлены $f(x)$ и $g(x)$ называются ==ассоциированными== $(f(x) \sim g(x))$, если $f(x) = cg(x)$, где $c$ = некоторое постоянное число (или многочлен степени 0). Они часто имеют схожие свойства.

> [!note] Все многочлены нулевой степени ассоциированы с e(x)=1

> [!example] Пример ассоциированных многочленов
> 
$2x^2+x+1 \sim x^2+\frac{1}{2}x+\frac{1}{2}$



## Отношение делимости на множестве многочленов

> [!abstract] Делимость многочленов
> Многочлен $f(x)$ ==делится== на многочлен $g(x)$, если существует многочлен $h(x)$ такой, что $f(x) = g(x) \cdot h(x)$. Обозначается $g(x)\ |\ f(x)$ или $f(x)\ \vdots\ g(x)$

> [!example] Пример делимости многочленов
> $f(x)=x^2-3x+2=(x-2)(x-1)$
> $(x-2)\ |\ f(x)$
> $(x-1)\ |\ f(x)$

### Свойства отношения делимости для многочленов

Пусть $f(x), g(x) \neq 0$
1. Рефлексивность $f(x)|f(x)$
2. Транзитивность $f(x)|g(x)$ и $g(x)|h(x) \implies f(x)|h(x)$

Антисимметричность отсутствует, из-за наличия ассоциированных многочленов.

Другие свойства:
1. Если $f(x)\ | \ g(x)$, то имеет место $f(x)\ | \ (g(x) \cdot h(x))$
2. Если $f(x)\ | \ g(x)$ и $f(x) \ | \ h(x)$, то $f(x)\ | \ (g(x) + h(x))$

### Теорема о делении с остатком

> [!summary] Теорема
> 
Пусть $F$ - поле и $f(x), g(x) \in F[x]$ и $g(x) \neq 0$. Тогда $\exists! \text{ } q(x), r(x) : f(x) = q(x) \cdot g(x) + r(x)$, при этом $\deg r(x) < \deg g(x)$. 
$q(x)$ - частное
$r(x)$ - остаток

**Доказательство**
$$f(x) = a_kx^k + \dots + a_0$$
$$g(x) = b_mx^m + \dots + b_0$$
1. Докажем существование. В случае $k < m$ $q(x) = 0$, а $r(x) = f(x)$. В случае $k \geq m$ докажем по индукции по $k - m$:
   1) База индукции: $k - m = 0$. Тогда $r(x) = f(x) - \dfrac {a_k}{b_k} g(x)$ и $q(x) = \dfrac {a_k}{b_k}$
   2) Шаг индукции: $k - m > 0$. Предположим, что теорема доказана для всех значений, меньших, чем $k - m$. Тогда возьмём $q(x) = \dfrac {a_k}{b_k} x ^ {k - m}$ и $h(x) = f(x) - \dfrac {a_k}{b_k} x^{k - m} g(x)$. Тогда $\deg h(x) < k$. Тогда для $h(x)$ воспользуемся предположением индукции. Тогда
       $$f(x) = h(x) + \dfrac {a_k}{b_k}x^{k - m} g(x) =$$$$= \dfrac {a_k}{b_m}x^{k - m}g(x) + q_1(x)g(x) + r_1(x) = $$$$= (\dfrac {a_k}{b_m} x^{k - m} + q_1(x))g(x) + r_1(x)$$
2. Единственность. Предположим, что есть два разложения: $f(x) = q_1(x) g(x) + r_1(x) = q_2(x) g(x) + r_2(x)$. Тогда $$q_1(x) g(x) + r_1(x) = q_2(x)g(x) + r_2(x)$$
   $$q_1(x)g(x) - q_2(x)g(x) = r_2(x) -r_1(x)$$
   $$(q_1(x) - q_2(x))g(x) = r_2(x) - r_1(x)) \quad * $$
   Если мы умножаем на $g(x) \neq 0$, то степень многочлена не уменьшается. Тогда если $q_1(x) \neq q_2(x)$, то в $(*)$ степени равных многочленов отличаются. Поэтому $(*)$ выполняется только если $q_1(x) = q_2(x) \implies r_1(x) = r_2(x)$.




### Наибольший общий делитель

> [!abstract] Наибольший общий делитель
> Пусть $f(x), g(x)$ - многочлены над $F$. Тогда многочлен $d(x)$ называется их ==наибольшим общим делителем==, если $f(x) = 0$ и $d(x) = 0$ или $f(x)\neq$ и $g(x)\neq 0$ и $\forall c(x): c(x)\ |\ f(x) \wedge c(x)\ |\ g(x)\quad c(x)\ | \ d(x)$

### Алгоритм Евклида поиска НОД
Пусть $f(x), g(x) \in F[x], g(x) \neq 0$ и $f(x) = q_1(x) g(x) + r_1(x), g(x) = q_2(x) r_1(x) + r_2(x)$.

Поделим с остатком $f(x)$ на $g(x)$. Пусть $r_1$ - остаток. Тогда поделим $g(x)$ на $r_1$ с остатком $r_2$. Теперь поделим $r_1$ на $r_2$ с остатком $r_3$, и так далее. Алгоритм продолжается, пока мы не получим нулевой остаток. Последний ненулевой остаток $r_k$ - и есть НОД $f(x)$ и $g(x)$.

То, что алгоритм завершится за конечное число шагов следует из того, что на каждом шаге степени остатков уменьшаются $\implies$ на каком-то шаге получится нулевой остаток.





### Теорема о наибольшем общем делителе
**Теорема**
Для любой пары $f(x), g(x) \in F[x]$, если $d(x)$ = $\text{НОД}(f(x), g(x))$ существуют многочлены $u(x)$ и $v(x)$ такие, что $f(x)u(x) + g(x)v(x) = d(x)$

**Доказательство**
$f(x) = r_{-1}(x)$
$g(x) = r_0(x)$

1. Случай $f(x) = g(x) = 0$. Тогда $d(x) = 0$ и $u(x), v(x)$ - любые
2. Случай $f(x) = 0,\ g(x)\neq 0$. Тогда $d(x) = g(x)$, $u(x)$ - любой, $v(x) = 1$
3. Случай $f(x) \neq 0,\ g(x) \neq 0$. Из равенств, которые возникают в алгоритме Евклида, можно получить рекуррентные формулы для $u(x)$ и $v(x)$.
   
   Покажем, что для любого остатка, возникающего в алгоритме Евклида, существуют многочлены $u_k(x)$ и $v_k(x)$ такие, что $r_k(x) = f(x)u_k(x) + g(x)v_k(x)$.
   
   По алгоритму Евклида:
   Пусть $f(x) = r_{-1}(x)$ и $g(x) = r_0(x)$
   $$f(x) = 1 \cdot f(x) + 0 \cdot g(x), u_{-1}(x) = 1 \implies v_{-1}(x) = 0$$
   $$g(x) = 0 \cdot f(x) + 1 \cdot g(x) \implies u_0(x) = 0, v_0(x) = 1$$
   $$r_1(x) = f(x) - q_1(x) g(x)$$
   $$r_1(x) = r_{-1}(x) - q_1(x)r_0(x) =$$
   $$= (u_{-1}(x)f(x) + v_{-1}(x)g(x)) + q_{1}(x)(u_0(x)f(x) + v_0(x) g(x)) = $$
   $$ = (u_{-1}(x) - q_1(x)u_0(x)) f(x) + (v_{-1}(x) - q_1(x) v_0(x))$$
   
   Если $r_{i - 1}(x) = u_{i - 1}(x) f(x) + v_{i - 1}(x) g(x)$, а $r_i(x) = u_i(x)f(x) + v_i(x)g(x)$, то $$r_{i+1}(x) = r_{i - 1}(x) - q_i(x)r_i(x) = $$
   $$= u_{i - 1}(x) f(x) + v_{i - 1}(x) g(x) - q_i(x)(u_i(x) f(x) + v_i(x) g(x)) =$$
   $$ = (u_{i-1}(x) - q_i(x) u_i(x))f(x) + (v_{i-1}(x) = q_i(x)v_i(x))v(x)$$
   
   Тогда $u_{i+1}(x) = u_{i-1}(x) - q_1(x)u_i(x)$ и $u_i+1(x) = v_{i-1}(x) - q_i(x)v_i(x)$
   
   Таким образом, мы видим, что для всех $i \geq 1$ мы имеем разложение $r_i(x) = u_i(x) f(x) + v_i(x) g(x)$. Итак, поскольку $d(x)$ является одним из остатков в алгоритме евклида, то на каком-то шаге мы найдём разложение $d(x) = u(x)f(x) + v(x) g(x)$




## Взаимно простые многочлены
> [!abstract] Взаимно простые многочлены
> Многочлены называются ==взаимно простыми==, если их наибольшим общим делителем является многочлен нулевой степени.

### Теорема: критерий взаимной простоты многочленов
**Теорема**
Многочлены $f(x)$ и $g(x)$ являются взаимно простыми $\iff \exists u(x), v(x) \in F[x]$ такие, что $f(x)u(x) + g(x)v(x) = 1$.

**Доказательство**
1. $\implies$ - очевидено, следует из предыдущей теоремы.
2. $\impliedby$. От противного. Пусть $d(x) = \text{НОД}(f(x),\ g(x))$ и $\deg(d(x)) \geq 1$. Тогда, поскольку $d(x)$ делит левую часть равенства, то $d(x)\ | \ 1$, но это невозможно, т.к. $\deg d(x) > 1$. Противоречие.



### Свойства взаимно простых многочленов
**Теорема**
1) Если $f(x)\ | \ h(x)$ и $g(x)\ | \ h(x)$, то $(f(x) g(x))\ |\ h(x)$
2) Если $f(x)\ |\ (g(x) h(x))$, то $f(x)\ |\ h(x)$ 

**Доказательство**
Пусть $f(x) = a(x)h(x)$, $g(x) = b(x)h(x)$. По критерию взаимной простоты  $\exists u(x), g(x): f(x) u(x) + g(x) v(x) = 1$. Домножим на $h(x)$:
$$f(x)h(x)u(x) + g(x)h(x)v(x) = h(x)$$
$$f(x)b(x)g(x)u(x) + g(x)a(x)f(x)v(x) = h(x)$$
$$(f(x)g(x))(b(x)u(x) + a(x)v(x)) = h(x)$$
$\implies (f(x)g(x))\ |\ h(x)$



## Неприводимые (неразложимые) многочлены

> [!abstract] Неприводимый многочлен
> Многочлен $f(x) \in F[x]$ называется ==неприводимым== над полем $F$, если его нельзя разложить в произведение многочленов меньшей степени, то есть если $\forall f(x)=g(x)h(x)$ либо $\deg g(x) = \deg f(x)$, либо $h(x) = \deg f(x)$


> [!abstract] Разложимый многочлем
> Многочлен $f(x) \in F[x]$ ==приводим (разложим)== над полем $F$, если существует $f(x) = g(x)h(x)$, где $g(x), h(x) \in F[x]$

### Предложение
**Теорема**
Пусть $g$ неприводим над полем $F$ и $g\ |\ (h_1(x)h_2(x)\dots h_m(x))$. Тогда существует число $i$ такое, что $g\ |\ h_i(x)$

**Доказательство**
Б.И. - для $m = 1$ - очевидно

Ш.И. Предположим, что утверждение доказано для случая, когда менее $m$ сомножителей. 
Рассмотрим случай $m$ сомножителей. Пусть $d(x) = \text{НОД}(g(x), h_m(x))$. Тогда $\exists q(x): g(x) = q(x)d(x)$. По условию теоремы $g$ - неприводим, поэтому возможны два случая:
1. $\deg d(x) = \deg g$, тогда $g(x)$ и $g(x)$ - ассоциированы.
2. Если $d(x) = 1$, тогда $g(x)$ и $h_m(x)$ - взаимно просты, и, по доказанной лемме, $g(x)\ |\ h_1(x) \cdot \dots \cdot h_{m - 1}(x)$. Тогда по предположению индукции получаем, что найдётся $i$ такое, что $g(x)\ |\ h_i(x)$

### Теорема о разложении многочлена в произведение неприводимых многочленов
**Теорема**
Каждый многочлен однозначно раскладывается в произведение неприводимых многочленов, с точностью до перестановки сомножителей и ассоциированности.

**Доказательство существования**
Докажем индукцией по степени многочлена.
1. Если $f(x)$ - неприводим, то $f(x) = f(x)$
2. Пусть доказано для многочленов степени меньше $m$. При этом, если $f(x)$ разложим, то $f(x) = g(x) h(x)$. При этом $\deg g(x),\ \deg h(x) < \deg f(x)$, т.к. по предположению индукции $g(x)$ и $h(x)$ раскладываются в произведение неприводимых многочленов.

**Доказательство единственности**
Предположим, что есть два разложения для $f(x)$:
$$f(x) = g_1(x) \dots g_k(x) = h_1(x) \dots h_m(x)$$ 
Так как $g_1(x)$ неприводим и $g_1(x)\ |\ h_1(x) \dots h_m(x)$, то по доказанному выше предложению существует $j$ такое, что $g_1(x)\ |\ h_j(x)$. Перенумеруем $h(x)$ и будем считать $j = 1$. Тогда $g_1(x)\ |\ h_1(x)$. Так как $h_1(x) = q(x)g_1(x)$ и $h_1(x)$ неприводим, то $\deg h_1(x) = \deg g_1(x)$, то есть $h_1(x)$ и $g_1(x)$ ассоциированы.
$$g_1(x)g_2(x)\dots g_k(x) = cg_1(x)h_2(x)\dots h_m(x)$$
Получаем
$$g_2(x)\dots g_k(x) = ch_2(x) \dots h_m(x)$$
И продолжаем аналогичный процесс. Мы найдём для $g_2(x)$ ассоциированный многочлен $h_2(x)$, далее для $g_3(x)$, и т.д.



## Корни многочленов
### Теорема Безу
**Теоерма**
Если $f(x) \in F[x]$ и $c \in F$, то остаток от деления $f(x)$ на $(x - c)$ равен $f(c)$

**Доказательство**
$f(x) = q(x)(x - c) + r$. Остаток имеет степерь меньше, чем $\deg q(x)$. Подставим вместо $x$ $c$: $f(c) = q(c)(c - c) + r = r$


> [!abstract] Корень многочлена
> Число $c\in F$ называется ==корнем многочлена== $f(x) \in F[x]$, если $f(x) = 0$

### Основная теорема алгебры
**Теорема**
Любой многочлен $f(x) \in \mathbb{C}[x]$ степени не меньше, чем 1, имеет корень.

> [!important] Следствие из основной теоремы алгебры
> Если $f(x) \in F[x]$ имеет степень $n$, то $f(x)$ имеет ровно $n$ корней над полем $\mathbb C$ (с учетом кратности).



## Неприводимость над $\mathbb R$
### Лемма о сопряжённых с корнями
**Лемма**
Пусть $f(x) \in \mathbb R[x]$. Если $z\in \mathbb C$ является корнем $f(x)$, то и $\bar z$ тоже является корнем $f(x)$.

**Доказательство**
$f(x) = a_nx^n + \dots + a_0,\ (a_i \in \mathbb R)$. $z$ - корень $\implies f(z) = 0$. Рассмотрим $f(z) = a_nz^n + \dots + a_1z + a_0 = 0$. Возьмём сопряжённое обеих частей равенства:
$$\overline{f(z)} = \overline{a_nz^n + \dots + a_1z + a_0} = \bar 0$$
$$\bar a_n (\bar z^n) + (\bar a_{n - 1})(\bar z^{n - 1}) + \dots + \bar a_1 \bar z = 0$$
Так как все числа $a_i$ - вещественные, то $\bar a_i = a_i$. Тогда $f(\bar z)_ = 0$.

### Теорема о неразложимости над $\mathbb R$
**Теорема**
Над $R$ неразложимыми являются только многочлены первой степени и второй с отрицательным дискриминантом.

**Доказательство**
Так как $\mathbb R \subset \mathbb C$, то $f(x) \in \mathbb R[x]$ имеет в точности $n$ корней над полем $\mathbb C$. Множество корней можно разбить на два типа: вещественные и комплексные. Но по предыдущей лемме если у $f(x)$ есть комплексный корень, сопряжённый с ним также является корнем. Рассмотрим $(x - z)(x - \bar z)$. Заметим, что этот квадратный трёхчлен неразложим над $\mathbb R$, но имеет коэффициенты из $\mathbb R$.

Рассмотрим многочлен $f(x) = a_3x^3 + a_2 x^2 + a_1 x + a_0,\ f(x) \in \mathbb R[x]$. Возможны два случая: либо один кореньб действительный и два комплексных, либо все корни действительные. Если два корня комплексные, то он раскладывается на две неразложимые над $\mathbb R$. Ситуации, когда три корня комплексные, а коэффициенты действительные быть не может в силу предыдущей леммы. По индукции - многочлены более высоких степеней раскладываются аналогично.

## Разложение многочленов над $\mathbb Q$ и над $\mathbb Z$

> [!abstract] Примитивные многочлены
> Многочлен $f(x) \in \mathbb Z[x]$ называется ==примитивным==, если НОД его коэффициентов равен $1$.

### Лемма Гаусса
**Лемма**
Произведение примитивных многочленов $g(x) \cdot h(x) = f(x)$ является примитивным.

**Доказательство**
$g(x) = b_kx^k + \dots + b_1x + b_0$. При этом $\text{НОД}(b_k, \dots, b_0) = 1$ и $h(x) = c_kx^k + \dots + c_1x + c_0$,  $\text{НОД}(c_k, \dots, c_0) = 1$. $f(x) = g(x) \cdot h(x)$, то есть $a_n = c_mb_{n - m}$, $\ a_{n - 1} = c_{m - 1}b_m + c_{m - 1}b_{n - m}$, $a_i = c_0b_i + c_1b_{i - 1} + \dots + c_ib_{k - i}$. Пусть $f(x)$ - не примитивный. Тогда $\exists d \neq 1$ такое, что $d$ делит любой коэффициент $f(x)$. Будем считать, что $d$ - простое. Возьмём наименьший индекс $i_0$ такой, что $c_{i_0}$ не делится на $d$ (если все коэффициенты $h(x)$ делятся на $d$, то $h(x)$ - не примитивный). По аналогии возьмём $j_0$ такой,что $b_{j_0}$ не делится на $d$. Рассмотрим коэффициент $a_{i_0 + j_0}$ при степени $x^{i_0 + j_0}$.

$$a_{i_0 + j_0} = c_0b_{i_0 + j_0} + c_1b_{i_0 - 1} + \dots + c_{i_0}b_{j_0} + c_{i_0 + 1}b_{j_0 -1} + \dots + c_{i_0 + j_0}b_0$$. Тогда $c_{i_0}b_{j_0}$ не делится на $d$, то есть пришли к противоречию.

### Теорема о разложимости над $Q$
**Теорема**
Пусть $f(x) \in \mathbb Z[x]$. $f(x)$ разложим над $\mathbb Z$ тогда и только тогда, когда он разложим над $\mathbb Q$.

**Доказательство**
От противного. Пусть $f(x) = a_nx^n + a_{n - 1} x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0,\ f(x) \in \mathbb Z[x]$ разложим над $Q$, то есть $f(x) = g(x) h(x) \in \mathbb Q[x]$. Тогда $g(x) = \dfrac {c_1}{b_1} g_1(x)$ и $h\left(x\right) = \dfrac {c_2}{b_2} h_1(x)$. При этом $g_1(x)$ и $h_1(x)$ - примитивные. Тогда $f(x)= a_nx^n + \dots + a_1x + a_0 = g(x) h(x) = \dfrac{c_1 c_2}{b_1 b_2} g_1(x) h_1(x)$. По лемме Гаусса $g_1(x) h_1(x)$ - примитивный. Если $\dfrac {c_1}{c_2} = \dfrac p q$, то это означает, что $\dfrac p q f_1(x)$ - многочлен, то при $q \neq 1$ хотя бы один из коэффициентов которого - рациональная дробь.

### Теорема: признак Эйзенштейна
**Теорема**
Пусть $f(x) \in \mathbb Z[x]$ и $f(x) = a_n x^n + a_{n - 1}x^{n - 1} + \dots + a_1x + a_0$ и существует такое простое число $p$, что:
1) $p$ не делит $a_n$
2) $p$ делит все остальные $a_i\ (i = 0, 1, \dots, n - 1)$
3) $p^2$ не делит $a_0$

Тогда $f(x)$ неприводим над $\mathbb Q$./

**Доказательство**
Пусть $f(x) = a_n x^n + \dots + a_0 \in \mathbb Z[x]$ и пусть выполняется условие признака. Тогда предположим, что $f(x)$ - разложим, то есть $f(x) = g(x) h(x)$, где $g(x) = b_k x^k + \dots + b_1 x + b_0$ и $h(x) = c_m x ^m + \dots + c_1 x + c_0$.
Тогда $p^2$ не делит $c_0$ $\implies$ либо $p\ |\ c_0$ и $p$ не делит $b_0$, либо наоборот. Пусть $p\ |\ c_0$ и $p$ не делит $b_0$. Тогда $a_1 = b_1c_0 + c_1 b_0$, отсюда, т.к. $p\ |\ a_1$, то $p\ |\ c_1$, далее, $a_2 = b_2 c_0 + c_1 b_1 + c_2 b_0$, отсюда $p\ |\ c_2$. Продолжая эти рассуждения, получаем что $a_m = b_m c_0 + c_m b_1 + \dots + c_m b_0$, то есть $p | c_m$, то есть $p\ |\ a_n$ - противоречие.
### Теорема о виде рациональных корней
**Теорема**
Число $\dfrac p q$ является корнем многочлена $f(x) = a_nx^n + \dots + a_1x + a_0$, если $q\ |\ a_n$ и $p\ |\ a_0$

**Доказательство**
Пусть $\dfrac p q$ является корнем ($p$ и $q$ - взаимно просты). Подставим $f\left(\dfrac p q\right)= a_n (\dfrac p q)^n + \dots + a_1\left(\dfrac p q\right)+ a_0 = 0$. Заметим, что правая часть делится на $p$ $\implies$ $a_0$ делится на $p$. Домножим на $q^n$, $a_n$ аналогично делится на $q$.
## Производная многочлена
> [!abstract] Производная многочлена
> ==Производной многочлена== $f(x) = a_nx^n + a_{n - 1}x^{n - 1} + \dots + a_1x + a_0$ называется многочлен $f'(x) = na_nx^{n - 1} + (n - 1)a_{n - 1}x^{n - 1} + \dots + 2a_2x + a_1$

### Свойства производной многочлена
1. $(f(x) \pm g(x))' = f'(x) + g'(x)$
2. $(f(x)g(x))' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$
3. $(Cf(x))' = cf'(x)$

**Доказательство**
Можно вывести из определения производной.

### Кратные корни

> [!abstract] Кратный корень
> Число $c$ является ==корнем многочлена $f(x)$ кратности $k$==, если множитель $(x - c)$ входит в разложение $f(x)$ в точности $k$ раз.

### Теорема о кратности корня производной
**Теорема**
Пусть число $c$ является корнем многочлена $f(x)$ кратности $k \geq 1$, тогда число $c$ является корнем многочлена $f'(x)$ кратности $k - 1$.

**Доказательство**
$$f(x) = (x - c)^kg(x)$, при этом $(x - c)$ не делит $g(x)$$
$$f'(x) = k(x - c)^{k - 1} g(x) + (x - c)^kg'(x)$$

В обратную сторону: пусть $c$ является корнем кратности $m$. По доказанному, $c$ - корень кратности $m - 1$ для $f'(x)$. Отсюда получаем, что $k = m$ %% не понял %%

### Теорема
**Теорема**
Пусть $d(x) = \text{НОД}(f(x),\ f'(x))$. Тогда $d(x)$ содержит все кратные множители многочлена $f(x)$

**Доказательство**
Разложим многочлен над полем $\mathbb C$. Очевидно, что кратные корни, и только она входят в $f(x)$ и $f'(x)$

### Теорема: интерполяционный многочлен Лагранжа
**Теорема**
Многочлен $f(x)$ степени $n$ однозначно определяется своими значениями в $n + 1$ попарно различных точках.

**Доказательство**
Единственность: пусть $f(x)$ и $g(x)$ имеют степень $n$ и совпадают в точках $x_0, x_1, \dots, x_n$. Тогда если $f(x) = g(x)$, то $h(x) = f(x) - g(x)$ равен $0$ в этих точках. Но тогда это многочлен степени не выше $n$, и он имеет как минимум $n+1$ корень. Но т.к. ненулевой многочлен не может иметь корней больше, чем его степень, то $h(x) = 0 \implies f(x) = g(x)$

Существование: можно показать, что $$f(x) = f(x_0)\cdot \left( \dfrac {(x - x_1)(x - x_2)\dots(x - x_n)}{(x_0 - x_1)(x_0 - x_2)\dots (x_0 - x_n)}\right) + f(x_1)\cdot \left( \dfrac {(x - x_0)(x - x_2)\dots(x - x_n)}{(x_1 - x_0)(x_1 - x_2)\dots (x_1 - x_n)}\right) + f(x_2)\cdot \left( \dfrac {(x - x_0)(x - x_1)(x_3 - x_0)\dots(x - x_n)}{(x_2 - x_1)(x_2 - x_3)\dots (x_2 - x_n)}\right) + \dots$$

Найдём $f(x_0)$: в первом слагаемом все скобки сократятся и останется $f(x_0)$, а остальные слагаемые обнулятся из-за множителя $(x - x_0)$.
Когда подставляется $x = x_1$, остаётся только второе слагаемое, равное $f(x_1)$, остальные обнуляются.
Получаем многочлен, который в точках $x_0, x_1, \dots, x_n$ совпадает со значениями $f(x)$, и поэтому равен $f(x)$.

Многочлен, построенный в доказательстве теоремы, называется интерполяционным многочленом Лагранжа.







